\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
%Options: Sonny, Lenny, Glenn, Conny, Rejne, Bjarne, Bjornstrup
\usepackage[Conny]{fncychap}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{label=\textbullet, topsep=0cm}
\setlist[description]{topsep=0cm}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage[a4paper, width=150mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=blue, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{parskip}
% \parskip=12pt 
% \parindent=0pt
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[C]{\leftmark}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\usepackage[bottom]{footmisc}

\usepackage[defaultlines=4,all]{nowidow}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\lstset{
  columns=fullflexible,
}
\usepackage{soul}
\usepackage{shadow}
\usepackage{float}
\usepackage{diagbox}

\begin{document}

\input{chapters/preambules}

\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\chapter*{Introduction Générale}
\markboth{Introduction Générale}{Introduction Générale}
\pagenumbering{arabic} %Pour réutiliser la numérotation des pages.
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Introduction générale}
\input{chapters/introduction}

% Document begin =======================================================================================================

\chapter{Introduction à la sécurité informatique et aux Malwares}
\input{chapters/chapter02}

\chapter{Les virus et les méthodes d'infections}
\input{chapters/chapter03}

\chapter{Développement du Malware}
\input{chapters/chapter04}

\chapter*{Conclusion Générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Conclusion générale}
\input{chapters/conclusion}

\appendix
\input{chapters/appendix}

\bibliographystyle{unsrt} %ieetr
\bibliography{references}

\clearpage

\pagestyle{empty}

\section*{Résumé} 
L’information est aujourd’hui devenue la plus grande richesse que toute personne ou entreprise peut posséder, et la sensibilité de ces mêmes informations a fait de la sécurité informatique une priorité majeure des individus et des professionnels.

Mais la naïveté de l’être humain l’a poussé à penser que sécuriser sa machine est amplement suffisant pour être à l’abri des attaques, il oublie cependant que sa machine est très souvent en interaction avec d’autres machines de sécurité moindre.

Dans cette étude, nous tenterons de mieux comprendre le fonctionnement des Virus, leurs méthodes d'infection et de propagation. Au vu de développer un Malware combinant un virus et une porte dérobée puis de tester sa propagation d'une machine de faible sécurité vers une machine sécurisée, et de tester son efficacité contre cette dernière. %vérifié

\section*{Abstract}
The information has now become the greatest asset that any person or company can own , and the sensitivity of this information has made computer security a major priority for individuals and professionals.

But the naivety of the human being led him to think that securing his own machine is  enough to be safe from attack , however, he forgets that his machine is very often in interaction with other lesser security machines.

In this study, we will try to better understand how the virus works , and their methods to infect and to propagate. In order to develop a Malware, combining a Virus and a Backdoor then test its spread from a low security machine to a secured machine and test its effectiveness against the latter. %vérifié

\paragraph{Mots clés :} Malware, Virus, Backdoor, Infection virale, Propagation.

\end{document}